抵抗武肺的黑馬–人造抗體

武肺疫情輾轉覆轍，加上唔少人士直到依一刻依然唔信武肺存在，又或者唔怕武肺唔戴口罩、「我生病我的事」，導致感染人數經常出現技術性反彈。

武肺疫苗一直被媒體渲染為扭轉全球疫情的唯一辦法，但實際上一直黑過黑森林的黑馬一直在漆黑中默默奔跑，隨時會跑快過各種疫苗率先進入市場。

依一隻黑馬，就係人造抗體。

疫苗的最終目的，就係想誘導人體自行製造抗體，達收拾武肺之效。

有唔少生物科技公司認為，與其花費時間製造疫苗，倒不如以人造的方式製作疫苗的最終產物「抗體」，豈不是更加直接快捷？

就喺今年六月初，禮來公司（Lilly)宣佈進行人造抗體LY-Cov555的Phase1臨床測試（Ref1)，LY-Cov555係一隻針對武肺S protein位置的人造抗體，簡單啲嚟講，佢主要功用就係黏住武肺病毒與人體細胞的接觸面，令到病毒無辦法辨認細胞，失去入侵人體細胞的手段。

除禮來之外，雷傑納榮製藥（Regeneron)亦宣佈即將會進行Phase3臨床試驗，佢哋將會以人造方式製造一名武肺康復人士的抗體再加以一隻由老鼠而嚟的武肺抗體，用上二合一的方式進行測試（Ref2)。

佢哋所製作的人造抗體有學術文章指出，將能夠辨認得到現今的所有武肺變種，包括時下大流行的D614G變種，聽起上嚟的確非常令人振奮。

而最值得注意的係，人造抗體的臨床治療所需時間一般會比疫苗的臨床治療為快。原因係就疫苗嚟講，通常要一定的時間過後身體免疫系統先會開始製造抗體，隨後先可以進行測試。

但人造抗體只要一注射入體內，有就有，無就無，相對上好快就可以進行所需的測試。

所以呢，人造抗體依一隻黑馬，絕對係有機會跑快過疫苗進入商業市場的。

不過當然，論長遠嚟講，疫苗絕對比人造抗體更能提供更長遠及實際的保護效果。
但就當今現時局勢嚟講，疫苗某程度上只係「遠水」，人造抗體先係「近水」，有效撲滅武肺「近火」。

某兩款康復病人對抗武肺抗體（綠色及橙色）的示意圖，白色為武肺與人體細胞接觸所需的S protein。裡頭的紅點及藍點為現今所知的武肺變種位置，無一個變種位置可以阻撓抗體與其結合。

Ref1:
Ref2:

乜咁夜呀仲唔訓呀

外國勢力

day day learn something new

lm
其實想知好耐
係lab度antibody好似唔難整
咁點解一直都唔覺有antibody therapy
eg isolate個pathogen之後整個specific Ab
然後直接inject咪得
on9 idea please don't laugh
定係我太孤陋寡聞

有啲人話要房感染武肺，唔可以單靠口罩同洗手，要增強自己免疫力

但係港台有個廣告個醫生話我哋人體係冇武肺嘅抗體，最好嘅預防方法係戴口罩，洗手同埋避免去人多嘅地方（定接觸其他人）

邊個講法先係真？

依篇文未就係講實驗室人造抗體依隻黑馬囉

其實仲有另外幾隻黑馬，遲吓先再整合開po

兩個講法都無錯

但係點解佢成為唔到general practice
對咩傷風感冒都係靠suppress symptoms
而唔係target pathogen本身
連我一個ug小薯都幻想過
係practical上有咩難？

定係就係因為safety concern一樣要經歷一堆clinical trial先用得
而對多數病黎講過晒clinical trial多數自己都好返
而今次武肺因為係global pandemic 所以反而develop得切？

第二個講法唔係否定左第一個講法咩？

我理解係，係冇抗體嘅情況下，你免疫系統有幾勁都係冇用

都啱
係lab多數rabbit/mouse嘅Ab打落人度
delivery可唔可以講多少少

安全同埋經常變種的問題掛 武肺的確係迫哂「所有嘢」出嚟

有時抗體引發過敏反應仲慘

免疫系統會對付所有外來嘅野，抗體嘅作用係令免疫系統對特定物質反應得快啲勁啲

抗體主要係輔助辨認外來物，某程度上係同「長遠」免疫力相關，無抗體就等於幾勁都無用，唔係太準確。

我唔係最適合人選答你依個問題，要靠其他巴打準確解答。

睇完篇野，只係驚會唔會有抗體都打敗仗唔係人人岩咁

啲素食撚會唔會唔打

正常情況下，抗體至少可以確保病毒入侵唔到人體細胞，清唔清除到被抗體黏住的病毒就係另一回事

言下之意
癌細胞一樣可以靠外來物
阻隔佢快速生長？

癌細胞之所以會成為癌細胞，就係因為人體細胞辨認唔到佢哋係「外來之物」。

現時發展緊的免疫治療，就係想令身體細胞辨認癌細胞為外來之物，將作收拾。

但抗體係咪最多三個月就無 定係人造既可以延長壽命？

話三個月嗰份只係搵咗69人測試，暫時未可以作準。